_2\. 一般风暴 攻击天门。Murus ruptus. 对哈德良陵墓的袭击。希腊人摧毁了他的雕像。进攻全部失败_。

围攻的第 19 个早晨，维提格斯发起了进攻。在一次总攻中，这些勇敢的哥特人想要翻越罗马的城墙，从而一举结束整个战争。他们从七个营地出发，成群结队地向前推进，对胜利充满信心。巨大的塔楼由强壮的牛拉着，缓缓地向城墙移动，这一幕吓坏了罗马人，但贝利萨却嘲笑了他们。他亲手从萨拉利亚城门上扔出一枚弩箭，射死了冲锋队伍的首领，又一箭将另一人射倒在地，并命令操作大炮的人首先将炮弹瞄准役畜。哥特人很快就看到他们的希望落空了；机器还留在战场上，但他们自己却疯狂地冲向城墙。

他们同时攻击围困的所有城门，最激烈的战斗发生在他们希望攻入的两个地方，即普拉内斯蒂纳门和哈德良墓。城墙特别薄弱的地方是一个古老的野生动物饲养场。它位于 S. Lorenzo 门旁边，当时应该就是 Praenestina 门，它只是掩盖了城墙的弱点，并没有加固。维提盖斯亲自率军攻打这里；贝利萨得知危险后，从萨拉里亚门赶来避免危险。哥特人已经进入了饲养室，但他们先是被一阵溃败逼进了狭窄的地方，然后又被无序地赶回了远处的营地，而他们的机器则陷入了火海。

风暴也被一次同样强大的攻击从萨拉里亚门击退；弗拉米尼门因其位置而没有受到攻击，而穆鲁斯-鲁普图斯门则由使徒彼得亲自防守，他使哥特人双目失明。普罗科皮乌斯讲述了这个奇怪的传说，当时彼得已被宣布为罗马的守护神，他的遗体惊世骇俗地取代了旧金字塔的位置。Murus Ruptus 是支撑 Pincius 山的城墙的一部分，是一个巨大的扶壁结构；在古代，它已经从中心向顶部分离，但没有倒塌，而是以倾斜的角度矗立着。"普罗科皮乌斯说："自古以来，罗马人就称它为 Murus Ruptus，"我们补充说，他们现在仍然称它为 Muro Torto。当贝利萨想在攻城战开始前修复这个危险的地方时，罗马人阻止了他，向他保证没有必要这样做，因为使徒已经答应亲自保护城墙。无论是在暴风雨当天还是后来，哥特人都幸免于难，以至于普罗科皮乌斯不明白，敌人经常试图白天用武力、晚上用狡猾翻越城墙，为什么却完全忽视了这个特别诱人的地方。

在横贯西伯利亚一侧，哥特人在雅尼库鲁斯门或圣潘克拉修斯门进行了尝试，但都没有成功；但他们以更大的气势攻打了哈德良的陵墓。普罗科皮乌斯（Procopius）描述了哥特人围攻哈德良陵墓的这一非同寻常的事件，在这一点上，我们要归功于他对这座著名陵墓的最古老的描述，尽管它没有更详细的描述让我们感到遗憾。在他之前的作家粗心大意，几乎没有注意到这座陵墓，而普罗科皮乌斯自己的话也没有完全揭示出它的形状和当时的状况。他说："罗马皇帝哈德良的陵墓，""位于奥雷利安门外，离城墙只有一箭之遥；它是一件令人惊叹的艺术品。因为它是由一块块帕里安大理石拼接而成，没有任何其他内部连接。它的四边相等，每边的宽度只有一箭之地，但高度却超过了城墙。顶部是用同样的大理石制作的人和马的奇妙雕像"。这就是普罗科皮乌斯所知道的全部内容；他只知道这座陵墓是一座装饰着大理石雕像的四角形建筑；但至于它是否逐渐变细，是否被柱子围住，最后是否以一个带有青铜松果的尖锥为整个陵墓加冕，我们无法从他那里得知。

这座陵墓既坚固又庞大，而且紧邻城墙，哈德良桥就在城墙前通向陵墓，因此早在贝利撒留之前，罗马人就有了将其用作桥堡并纳入城市防御工事的想法。"古人"，希腊历史学家说，"通过从城墙到它的两道城墙，使这座坟墓（似乎是城市的外墙）成为防御工事的一部分"。他所说的古人指的不可能是狄奥多里克，即使哥特人的国王已经修复了这座陵墓，或者已经将它用作国家监狱，因为在十世纪，人们称它为 "地牢"。11 世纪时，人们称其为 "狄奥多里克的地牢"，后来才改称 "克雷森修斯之塔"。如果不是奥勒良，也一定是霍诺留（Honorius）将其附着在城墙上。为了想象它与奥雷利安的关系，我们必须想象台伯河这边的奥雷利安墙是从弗拉米尼门那边筑起的，它在哈德良桥之前被奥雷利亚门打断，然后一直延伸到雅尼库利亚，甚至延伸到岛上的桥，最后在雅尼库鲁斯的奥雷利安墙与对岸的河水相接的地方结束。由于台伯河将城墙与陵墓隔开，因此除了通过桥本身，城墙无法以任何其他方式与陵墓相连；通过将城墙上的两道墙引到桥上，他们将城墙和桥与这边的城墙和奥勒良门连接起来。这样，城市的重要入口就受到了桥堡的保护，桥堡的守军与城门的守军保持着持续的联系。然而，由于从陵墓延伸到桥上的城墙阻挡了通往圣彼得大教堂的道路，因此必须在那里修建一座城门，这就是哈德里亚尼姆（Hadrianeum）的第二个奥雷利亚门或圣彼得门，八世纪和九世纪时称之为奥雷利亚门或圣彼得门。世纪的名称。

贝利萨把守卫陵墓的任务交给了他最得力的副指挥官康斯坦丁努斯，并命令他也负责附近的城墙；因为在那里，也许是在奥雷利安门的左侧，只有很小的岗哨，因为河流本身就提供了掩护。然而，哥特人试图用驳船渡河，迫使君士坦丁转移到这个受到威胁的地点，但将更多的部队留在奥雷利安门和陵墓进行防御。哥特人向陵墓推进；如果他们征服了陵墓，就有希望夺取另一侧的桥梁和大门。他们没有任何机械，只能用宽大的盾牌遮挡着风梯。与此同时，从陵墓附近通往梵蒂冈大教堂的门廊或有顶柱廊保护着靠近的部队，使其免遭站在堡垒上的希腊人的弩炮攻击。他们娴熟地从哈德良被毁的马戏团旁的窄巷接近城堡，以至于投掷器再也无法对付他们。然后，他们冲了出来，向陵墓的垛口投掷了一团团箭矢，并架起了风梯。他们从四面八方向陵墓逼近，已经快要攀上陵墓了：绝望促使希腊人把装饰陵墓的许多画像柱当作投掷物，向哥特人投掷下去。破碎的杰作，帝王、诸神和英雄的画像柱，像冰雹一样滚落下来；冲锋的哥特人被美丽的偶像的躯体压倒在地，这些偶像也许已经作为波利克莱特或普拉克西特列斯的作品装饰过雅典的神庙，或者是四百年前在罗马的作坊里创作的。帝国陵墓周围出现的这一疯狂场面，似乎再现了神话中的巨人之战，争端在奥雷利安门结束了。当君士坦丁从城墙上冲下来时，他发现哥特人正从陵墓中撤退，陵墓脚下的尸体和雕像支离破碎，血流成河。

在所有城门受挫的暴风雨耗费了维提杰斯全军的力量，也许不少于 3 万名勇士，因为根据哥特队长们自己的报告，普罗科皮乌斯统计的死亡人数也是这么多，而且他说受伤的人数更多，因为子弹穿透了密集的人群，战士们在四散的逃亡者中造成了巨大的屠杀。夜幕降临后，罗马城里传来了胜利的欢呼和对贝利萨尔的赞美，而哥特人的营地里则传来了对阵亡英雄的悲鸣。
